\section{定轴旋转} \label{sec:3d-rotate}

这一节我们讨论三维向量的定轴旋转问题.
如图\ref{fig:3d-rotate},
空间中的一个点$A$和一个单位向量$\vec n$确定一个旋转轴.
将空间中一点$P$绕该轴旋转$\alpha$角, 得到点$P'$.
我们用向量来描述这个问题, 那么就是向量$\vv{AP}$
绕轴向量$\vec n$旋转$\alpha$角, 得到向量$\vv{AP'}$.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \begin{scope}[canvas is zx plane at y=1]
      \draw[dashed] (0,0) circle (1);
      \draw[dashed] (30:1) coordinate (P)
      -- (0,0) -- (80:1) coordinate (P');
      \draw (30:2mm) arc (30:80:2mm)
      node[below] {$\alpha$};
    \end{scope}

    \draw[-latex] (0,0) -- (0,1.8) node[left] {$\vec n$};
    \draw[-latex] (0,0) -- (P);
    \draw[-latex] (0,0) -- (P');

    \node[label={right,background:$P$}] at (P) {};
    \node[dot,label={left:$A$}] at (0,0) {};
    \node[label={right,background:$P'$}] at (P') {};
  \end{tikzpicture}
  \caption{定轴旋转}
  \label{fig:3d-rotate}
\end{figure}

\subsection{旋转的正方向}

首先要说一下三维空间的旋转方向.
在平面上我们使用顺时针/逆时针来描述旋转的方向,
但在三维空间中哪个方向是``顺时针''并无公认的规范,
这使得不同资料对三维旋转的文字描述和公式有很大的差异.

本教程不使用顺时针/逆时针的说法,
而是从坐标系层面规定旋转的正方向.

在$x,y,z$轴构成的直角坐标系中,
我们规定$x \to y \to z \to x \to \cdots$为正序,
反过来$z \to y \to x \to z \to \cdots$为逆序,
这是各类资料基本都认同的.
在平面直角坐标系$xOy$中,
将$x$轴旋转$90\degree$到$y$轴, 这是平面上旋转的正方向
(也就是逆时针方向), 将该方向记作$x \to y$旋转方向.
反过来, 将$y$轴旋转$90\degree$到$x$轴的旋转方向记作$y \to x$.
类似地可以定义$y\to z,x\to z$等方向.
如果一个旋转方向包含在正序$x \to y \to z \to x \to \cdots$中,
就称该方向是正方向, 比如$x\to y,y\to z,z\to x$.
否则就说该方向是负方向.

接下来我们定义``绕轴旋转''的正方向.
把轴向量视为某个坐标轴的方向向量,
此时另外两个坐标轴对应的正向旋转,
就是绕该轴向量的正向旋转.
例如绕$y$轴旋转的正方向为$z\to x$,
与左右手系无关.
又例如图\ref{fig:3d-rotate}中
$\vv{AP}$绕轴$\vec n$到$\vv{AP'}$的旋转,
如果是右手坐标系, 这是正向的旋转;
而如果是左手坐标系, 则是负向旋转.

为什么要这样定义旋转?
这是为了让旋转公式不受左右手系的影响.
如果我们定义图\ref{fig:3d-rotate}的旋转是正方向,
那么按照数学资料给出的旋转公式在左手系中直接计算,
会得到负向的旋转.

\subsection{定轴旋转公式}

向量绕坐标轴的旋转相当于平面上的旋转,
直接套用二维旋转公式即可.
比如, 将$\vec r=(x,y,z)$绕$y$轴旋转$\alpha$角得到
$\vec r'=(x',y',z')$.
首先有$y'=y$. 将$\vec r,\vec r'$投影到$zOx$平面,
得到二维向量$(z,x),(z',x')$, 代入二维旋转公式
\begin{align*}
  z' = z\cos\alpha - x\sin\alpha, \\
  x' = z\sin\alpha + x\cos\alpha.
\end{align*}

轴向量$\vec n$不在坐标轴上时, 旋转的计算将变得比较复杂.
我们考虑将$\vec r$绕单位向量$\vec n$旋转$\alpha$角得到向量$\vec r'$.

如果对精度要求很低, 我们可以用一个比较好记的近似方法:
记\emph{轴角向量}为$\vec\alpha = \alpha\cdot\vec n
  = (\alpha_x,\alpha_y,\alpha_z)$,
将$\vec r$依次绕$x,y,z$轴旋转$\alpha_x,\alpha_y,\alpha_z$角,
即得到近似计算结果. 该方法中, 三次旋转的顺序并不重要.
大体上, 旋转角$\alpha$越接近0, 轴向量$\vec n$越接近坐标轴, 近似误差越小.

罗德里格斯旋转公式 (Rodrigues' rotation formula)
给出了一个计算定轴旋转的公式:
\[
\vec r' = \vec r \cos\alpha
+ (\vec n \times \vec r) \sin\alpha
+ \vec n (\vec n\cdot\vec r)(1 - \cos\alpha).
\]

这个公式的推导就不讲了, 没什么意思, 实际应用的时候包装成一个函数直接调用就够了.

其他的旋转相关内容比如欧拉角,
我个人不是很了解, 感觉对伪3D弹幕也不是必要的,
所以本教程就不讲了. 想要深入学习的读者请自行查找其他资料,
这里可以安利一个知乎专栏
\url{https://zhuanlan.zhihu.com/p/50294090}
的``6 刚体旋转系列''.
