\section{椭圆的参数方程} \label{sec:curve-ellipse}

椭圆, 是圆在某个方向上伸缩得到的曲线, 经常被用来营造弹幕的立体感.
虽然在高中解析几何对椭圆有另一套完全不同的研究,
但对弹幕制作来说完全没用. 这一节我们只讲弹幕能用到的内容:
椭圆的参数方程.

我们知道圆有参数方程$x=R\cos t,\ y=R\sin t$,
既然椭圆是由圆伸缩得到的, 我们很容易得到椭圆的一个参数方程:
\[
  \begin{cases}
    x=a\cos t \\ y=b\sin t
  \end{cases}
\]
其中$a>b>0$为定值.
该方程描述了一个中心点为原点, 水平放置的椭圆,
椭圆的长轴长度为$2a$, 短轴长度为$2b$.
需要注意参数$t$的几何含义,
$t$并不是对应点与原点连线的方向角,
而是在椭圆伸缩之前的圆周上的对应方向角.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$x$};
    \draw (0,-1.5) -- (0,1.5) node[left] {$y$};

    \foreach \x in {-2,-1,1,2}
    \draw (\x,1pt) -- (\x,-1pt)
    node[below] {$\x$};
    \foreach \y in {-1,1}
    \node[left] at (0,\y) {$\y$};

    \draw[red,smooth,domain={0:360},variable=\t]
    plot ({2*cos(\t)},{sin(\t)})
    node[right] at (1,1) {$x=2\cos t,\ y=\sin t$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\hlinefill

我们还想要得到倾斜的椭圆的方程. 那么可以把上述参数方程代入二维旋转公式
\begin{align*}
  x' & = x\cos\phi - y\sin\phi, \\
  y' & = x\sin\phi + y\cos\phi,
\end{align*}

得到斜椭圆的一个参数方程:
\begin{align*}
  \begin{cases}
    x = a\cos{t}\cos\phi - b\sin{t}\sin\phi \\
    y = a\cos{t}\sin\phi + b\sin{t}\cos\phi
  \end{cases}
\end{align*}

其中$a,b$分别为椭圆的半长轴长, 半短轴长,
$\phi$为椭圆的倾斜角, 椭圆的中心为原点.

\hlinefill

上述的斜椭圆方程已经足够使用了,
不过我们还有一个版本, 比基于旋转公式的方程好记一些:
\[
  \vec r = \braket{R_1,\phi+t} + \braket{R_2,\phi-t}
  \ 或\
  \begin{cases}
    x = R_1\cos(\phi+t) + R_2\cos(\phi-t) \\
    y = R_1\sin(\phi+t) + R_2\sin(\phi-t)
  \end{cases}
\]

该方程描述了一个中心点为原点,
半长轴长$a=R_1+R_2$, 半短轴长$b=R_1-R_2$,
倾斜角为$\phi$的椭圆.
实际上它与前一个斜椭圆方程是完全等效的.
